\section{Modello di trave. Ipotesi fondamentali.}
Ipotesi fondamentali nel caso di approccio alle forze.
\begin{enumerate}
    \item La trave è il volume generato dalla traslazione di una figura piana (sezione) lungo un asse ad essa perpendicolare.\\
    \item Siano $L$ la dimensione caratteristica longitudinale e $l$ quella trasversale, allora $L>>l$. La trave si definisce un corpo allungato.\\
    \item I carichi vengono applicati solamente alle estremità. I carichi distribuiti introducono un errore violando questa ipotesi.\\
    \item Si definiscono \emph{azioni interne} un sistema di tre forze e tre momenti che, sezione per sezione, garantisce l’equilibrio della trave rispetto ai carichi esterni. Esse sono assunte concordi con gli assi della sezione e raccolte nel vettore 
\[
\{T_x \; T_y \; T_z \; M_x \; M_y \; M_z\}^T.
\] 
Per convenzione, i versi positivi delle azioni interne su una sezione corrispondono a versi negativi sulla faccia opposta, così da rispettare le condizioni di equilibrio.\\

    
    \item Le sole componenti diverse da zero di $\left\{\sigma\right\}$ sono le componenti che giacciono sul piano della sezione $(x,y)$: $\left\{ \sigma_{zz} \quad \sigma_{zx} \quad \sigma_{zy} \right\}^T$, per cui:
    \begin{align*}
        \sigma_{zz} \,=\, \sigma \quad\quad\quad \sigma_{zx}\,&=\,\tau_x \quad\quad\quad \sigma_{zy} \,=\,\tau_y\\
         \sigma_{xx}\,=\,\sigma_{yy}\,&=\,\sigma_{xy}\,=\,0
    \end{align*}\\
    \item Il valore degli sforzi $\left\{\sigma\right\}$ calcolati in un punto $P$ della trave dipende solamente dal valore delle azioni interne calcolate sulla sezione a cui $P$ appartiene. Dunque il valore di $\left\{\sigma\right\}$ non dipende dalla reale distribuzione dei carichi.
\end{enumerate}

Riguardo l'approccio agli spostamenti:
\begin{enumerate}
    \item Stessa definizione geometrica dell'approccio alle forze.\\
    \item $\left\{S\right\}_P$ esprimibili in funzione di $\left\{w\right\}_Q$.\\
    \item Se $Q$ si sposta(solo) di $w_z$, tutti i punti della sezione si spostano di $w_z$.\\
    \item La sezione è sempre ortogonale all'asse.
\end{enumerate}